\section{Αποτελέσματα}\label{sec:results}

Εκτελώντας το πρόγραμμα, λαμβάνουμε ένα αποτέλεσμα
όπως φαίνεται στο \autoref{fig:output} παρακάτω.
Φυσικά, καθώς το πρόγραμμα παράγει τους \acap{matrix}
ψευδοτυχαία, οι τιμές τους σε κάθε εκτέλεση θα είναι διαφορετικές.

\begin{figure}[h!]
    \caption{Αποτέλεσμα εκτέλεσης}\label{fig:output}
    \mintedspace{1.5em}
    \begin{minted}[escapeinside=||, frame=single, fontsize=\scriptsize]{text}
[VERBOSE] (src/main.cpp:43) Size: 3x3, Bounds: 0.1-10
[DEBUG] (src/main.cpp:55) Matrix A:
|\,\tiny$\hookrightarrow$| [[1.12801, 0.687072, 4.33984], [1.98936, 8.10535, 1.26065], [9.7498, 9.47494, 7.94238]]
[DEBUG] (src/main.cpp:56) Matrix B:
|\,\tiny$\hookrightarrow$| [[0.958044, 2.10459, 4.75032], [3.69101, 9.18964, 4.16116], [3.22228, 8.54748, 3.18408]]
[DEBUG] (src/main.cpp:57) A * B:
|\,\tiny$\hookrightarrow$| [[17.6009, 45.7826, 22.0359], [35.885, 89.4474, 47.1917], [69.9055, 175.478, 111.031]]
[VERBOSE] (src/main.cpp:61) Polynomial modulus degree: 16384
[VERBOSE] (src/main.cpp:63) Coefficient modulus: [60, 40, 40, 40, 40, 60]
[INFO] (src/main.cpp:138) CT(A) * CT(B):
|\,\tiny$\hookrightarrow$| [[17.6009, 45.7828, 22.0359], [35.885, 89.4476, 47.1918], [69.9056, 175.478, 111.031]]
    \end{minted}
\end{figure}

Παρατηρούμε ότι το γινόμενο των κρυπτογραφημένων
πινάκων $\symsf{CT(A) * CT(B)}$ έχει μόνο μία αμελητέα
απόκλιση από το γινόμενο των αρχικών πινάκων $\symsf{A * B}$.

Σημειώνεται ότι το μέγεθος των πινάκων και τα όρια
των τυχαίων τιμών μπορούν να αλλάξουν θέτοντας τις
κατάλληλες παραμέτρους του \autoref{tab:parameters}.
Στην προκειμένη περίπτωση χρησιμοποίησα την παράμετρο
\verbose~για να εμφανίσει ορισμένα επιπλέον στοιχεία
σχετικά με τους πίνακες και την κρυπτογράφηση.

\subsection{Έλεγχος Επιδόσεων}\label{subsec:benchmarks}

\begingroup
\renewcommand*{\tableautorefname}{πίνακας}
Ο \autoref{tab:benchmark-csv} περιέχει
τον μέσο όρο, την τυπική απόκλιση, και τη
μικρότερη και μεγαλύτερη τιμή του χρόνου
εκτέλεσης του προγράμματος (σε δευτερόλεπτα)
για διάφορα μεγέθη πινάκων εισόδου.
Για την εκτέλεση του ελέγχου
επιδόσεων χρησιμοποιήθηκε το εργαλείο
\href{https://github.com/sharkdp/hyperfine}{hyperfine}.
Το πρόγραμμα έγινε compile με χρήση του
\href{https://clang.llvm.org/}{clang}
compiler (έκδοση 13.0) και οι δοκιμές
εκτελέστηκαν σε λογισμικό Arch Linux
(έκδοση πυρήνα 5.10) με οκταπύρηνο επεξεργαστή
AMD Ryzen 7\ 3700U και μνήμη 16 gigabyte.
\endgroup

Παρατηρείται ότι ο μέσος χρόνος εκτέλεσης
του προγράμματος αυξάνεται εκθετικά όσο
μεγαλώνει το μέγεθος των πινάκων εισόδου
(\autoref{fig:benchmark-plot}) και υπάρχει
ισχυρή γραμμική συσχέτιση μεταξύ του μεγέθους
και του χρόνου, αφού ο συντελεστής συσχέτισης
του Pearson (\mbox{$\varrho = 0.9223656$})
βρίσκεται πολύ κοντά στη μονάδα.
Αντιθέτως, ο πολλαπλασιασμός μη κρυπτογραφημένων
πινάκων χρειάζεται μόνο ελάχιστα χιλιοστά του
δευτερολέπτου και ο χρόνος εκτέλεσής του παραμένει
σχεδόν σταθερός για μικρά μεγέθη πινάκων εισόδου
ενώ αυξάνεται μόνο για πολύ μεγαλύτερα μεγέθη.

\clearpage
\hspace{0pt}\vfill
\begin{table}[ht!]\centering
\caption{Benchmarks}\label{tab:benchmark-csv}
\npdecimalsign{.}\nprounddigits{3}
\csvreader[
    tabular={|c|c|c|c|c|},
    table head={
    \hline & Mean & Std. Dev. & Min & Max\\\hline},
    late after line={\\\hline},
    head to column names]{benchmarks/results.csv}{}{
    $\command$ & $\np{\mean}$ &
    $\np{\stddev}$ & $\np{\min}$ & $\np{\max}$}
\end{table}
\vspace{4em}
\begin{figure}[hb!]\centering
    \caption{Χρόνοι εκτέλεσης}\label{fig:benchmark-plot}
    \vspace{-0.75em}
    \includegraphics[scale=0.75]{benchmarks/results}
\end{figure}
\vfill\hspace{0pt}

\clearpage
\subsection{Βελτιώσεις}\label{subsec:improvements}

Η διαδικασία πολλαπλασιασμού των κρυπτογραφημένων
πινάκων είναι κατά μεγάλο βαθμό βραδύτερη από τον
κλασσικό πολλαπλασιασμό των αρχικών πινάκων.
Ο μεγάλος χρόνος εκτέλεσης των ομομορφικών
υπολογισμών είναι μεν αναμενόμενος, αλλά
ενδέχεται ίσως να μειωθεί παραλληλοποιώντας
ορισμένες επαναλήψεις ή άλλα κομμάτια του κώδικα
(π.χ. με τη χρήση OpenMP \cite{dagum1998openmp}).

Ένα ακόμη κομμάτι του προγράμματος που χρήζει
βελτίωσης είναι η δημιουργία των πινάκων μετάθεσης.
Ο αλγόριθμος που δημιουργεί αυτούς τους πίνακες
έχει, από μόνος του, πολυπλοκότητα τάξεως
$\symcal{O}(d^4)$, η οποία αυξάνεται ακόμα
περισσότερο όταν λαμβάνονται οι διαγώνιοι.
Θα μπορούσαν να δημιουργούνται απευθείας
οι διαγώνιοι (εφόσον οι αρχικοί πίνακες
δε χρησιμεύουν αλλού) και, πιθανών,
αυτό να γίνεται με πιο αποδοτικό τρόπο.

Επιπλέον, οι πίνακες μεταθέσεων εξαρτώνται μόνο από τα
μεγέθη των πινάκων εισόδου και όχι από τα περιεχόμενα.
Επομένως, υπάρχει η δυνατότητα να σειριοποιηθούν
εκ των προτέρων οι plaintext πίνακες των διαγωνίων
και να αποθηκευθούν σε αρχεία (ξεχωριστά για κάθε
μέγεθος), ώστε να διαβάζονται από εκεί αντί να
υπολογίζονται εκ νέου για κάθε καινούρια είσοδο.
Φυσικά, αυτό ενδέχεται να δημιουργήσει πρόβλημα
εάν ο χώρος αποθήκευσης είναι περιορισμένος.

Τέλος, σε περίπτωση που το μέγεθος των πινάκων
μετάθεσης αποτελεί δύναμη του $2$, τότε μπορεί να
χρησιμοποιηθεί η \textquote{υβριδική} τεχνική του πλαισίου
\foreigntextcquote{english}[\S5.2]{juvekar2018gazelle}{GAZELLE}
για τον πολλαπλασιασμό τους με το κρυπτοκείμενο.
Αυτή συνδυάζει την τεχνική των διαγωνίων με τον
αφελή πολλαπλασιασμό, μειώνοντας το μέγεθος των
πινάκων μετάθεσης και τον αριθμό των περιστροφών
που απαιτούνται για την εκτέλεση του πολλαπλασιασμού.
